﻿% This file was created with Citavi 6.3.0.0

@article{.d,
 author = {Andreassen, E. and Clausen, A. and Schevenels, M. and Lazarov, B. S. and Sigmund, O.},
 title = {Efficient topology optimization in MATLAB using 88 lines of code}
}


@article{.e,
 author = {Sigmund, O.},
 title = {A 99 line topology optimization code written in MATLAB},
 pages = {120--127},
 volume = {2001},
 number = {21},
 journal = {Struct Multidisc Optim}
}


@book{Altenbach.2018,
 abstract = {Teil I Grundbegriffe und mathematische Grundlagen -- Einf{\"u}hrung -- Mathematische Grundlagen der Tensoralgebra und Tensoranalysis -- Teil II Materialunabh{\"a}ngige Gleichungen -- Kinematik des Kontinuums -- Kinetische Gr{\"o}{\ss}en und Gleichungen -- Bilanzgleichungen -- Teil III Materialabh{\"a}ngige Gleichungen -- Materialverhalten und Konstitutivgleichungen -- Deduktiv abgeleitete Materialgleichungen -- Induktiv abgeleitete Materialgleichungen -- Methode der rheologischen Modelle -- Weiterf{\"u}hrende Literatur -- Sachverzeichnis



Das Buch f{\"u}hrt in m{\"o}glichst einfacher Weise in die Grundlagen der Kontinuumsmechanik ein, wobei der Schwerpunkt bei festen deformierbaren K{\"o}rpern liegt. Zahlreiche Beispiele mit vollst{\"a}ndigen L{\"o}sungen illustrieren den theoretischen Teil und erleichtern so das Verst{\"a}ndnis. In der 4. Auflage wurden zahlreiche Abschnitte {\"u}berarbeitet und pr{\"a}zisiert, wobei auch die unterschiedlichen Konzepte der Kontinuumsmechanik noch deutlicher gemacht werden. Zahlreiche Fehler wurden beseitigt. Gleichzeitig wurde die Referenzliteratur erweitert sowie die Liste der weiterf{\"u}hrenden Literatur erg{\"a}nzt und aktualisiert. Der Inhalt Teil I Grundbegriffe und mathematische Grundlagen.- Einf{\"u}hrung.- Mathematische Grundlagen der Tensoralgebra und Tensoranalysis.- Teil II Materialunabh{\"a}ngige Gleichungen.- Kinematik des Kontinuums.- Kinetische Gr{\"o}{\ss}en und Gleichungen.- Bilanzgleichungen.- Teil III Materialabh{\"a}ngige Gleichungen.- Materialverhalten und Konstitutivgleichungen.- Deduktiv abgeleitete Konstitutivgleichungen.- Induktiv abgeleitete Konstitutivgleichungen.- Methode der rheologischen Modelle.- Teil IV Anfangs-Randwertprobleme der Kontinuumsmechanik.- Grundgleichungen der linearen Elastizit{\"a}tstheorie.- Grundgleichungen linearer viskoser Fluide.- Teil V Anhang.- Elastizit{\"a}ts- und Nachgiebigkeitsmatrizen. Die Zielgruppen Das Buch richtet sich an Studierende im Bereich Maschinenbau und Bauingenieurwesen, Physik und Technomathematik sowie an Wissenschaftler und Praktiker in der Industrie. Der Autor Holm Altenbach studierte am Leningrader Polytechnischen Institut (heute St. Petersburger Staatliche Polytechnische Universit{\"a}t {\glqq}Peter der Gro{\ss}e{\grqq}), wo er auch promoviert wurde und sich habilitierte. Sein beruflicher Weg begann an der TH Magdeburg, ab 1996 war er Professor f{\"u}r Technische Mechanik an der Martin-Luther-Universit{\"a}t Halle-Wittenberg, seit 2011 vertritt er dieses Gebiet an der Otto-von-Guericke-Universit{\"a}t Magdeburg},
 author = {Altenbach, H.},
 year = {2018},
 title = {Kontinuumsmechanik: Einf{\"u}hrung in die materialunabh{\"a}ngigen und materialabh{\"a}ngigen Gleichungen},
 url = {http://dx.doi.org/10.1007/978-3-662-57504-8},
 address = {Berlin, Heidelberg},
 edition = {4., korrigierte und {\"u}berarbeitete Auflage},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-662-57504-8},
 doi = {10.1007/978-3-662-57504-8}
}


@article{bedford,
 author = {Bedford, A.},
 title = {Hamilton's principle in continuum mechanics},
 volume = {1985},
 number = {139},
 journal = {Pitman Advanced Publishing Program}
}


@article{Bendse.1999,
 author = {Bends{\o}e, M. P. and Sigmund, O.},
 year = {1999},
 title = {Material interpolation schemes in topology optimization},
 pages = {635--654},
 volume = {69},
 number = {9-10},
 issn = {0939-1533},
 journal = {Archive of Applied Mechanics (Ingenieur Archiv)},
 doi = {10.1007/s004190050248}
}


@book{Bendse.2004,
 author = {Bends{\o}e, M. P. and Sigmund, O.},
 year = {2004},
 title = {Topology optimization: Theory, methods, and applications},
 address = {Berlin},
 edition = {2. ed., corr. printing},
 publisher = {Springer},
 isbn = {3-540-42992-1},
 series = {Engineering online library}
}


@article{Bendsoe_Kikuchi,
 author = {Bends{\o}e, M. P. and Kikuchi, N.},
 title = {Generating optimal topologies in structural desing using a homogenization method},
 pages = {197--224},
 volume = {1988},
 number = {71 (2)},
 journal = {Computer methods in applied mechanics and engineering}
}


@article{Bendsoe_matDistr,
 author = {Bends{\o}e, M. P.},
 title = {Optimal shape design as a material distribution problem},
 pages = {193--202},
 volume = {1989},
 number = {1},
 journal = {Structural Optimization}
}


@book{Boles.2013,
 author = {Boles, D.},
 year = {2013},
 title = {Programmieren spielend gelernt mit dem Java-Hamster-Modell},
 price = {kart. : EUR 24.99 (DE)},
 address = {Wiesbaden},
 edition = {5., {\"u}berarb. und erw. Aufl.},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-8348-2039-6},
 series = {Lehrbuch}
}


@article{bourdin,
 author = {Bourdin, B.},
 year = {2001},
 title = {Filters in topology optimization},
 pages = {2143--2158},
 number = {50},
 journal = {International journal for numerical methods in engineering}
}


@book{BrandtPook.2015,
 abstract = {Dieses Buch erkl{\"a}rt in der zweiten, {\"u}berarbeiteten Auflage, wie IT-Projekte ablaufen: Von der ersten Idee bis zum Betrieb des fertigen Systems wird der gesamte Prozess dargestellt. Schritt f{\"u}r Schritt zeigen die Autoren bew{\"a}hrte und moderne Methoden und Techniken. Das Buch richtet sich an (Lern-)Einsteiger in das Thema. Es hat eine lebendige Sprache und enth{\"a}lt viele Anregungen zum {\"U}ben, Weiterlesen und -denken. Was ist das Besondere an diesem Werk? Es gibt viele B{\"u}cher {\"u}ber Programmierung. Dieses geh{\"o}rt nicht dazu. Stattdessen stehen T{\"a}tigkeiten im Vorfeld der Programmierung und im Spannungsfeld zwischen IT-lern und Auftraggebern im Vordergrund. Das Buch bietet damit das R{\"u}stzeug, eigene Projekte durchf{\"u}hren zu k{\"o}nnen. Unter anderem sind die leichte Verst{\"a}ndlichkeit, die erprobten Ideen, die {\"U}bungen und Erfahrungsberichte hilfreich. ~ Der Inhalt: -~~~~~~~~~ Prozess der Softwareentwicklung: Basismodell, Phasen, Bekannte Vorgehensmodelle -~~~~~~~~~ Methoden in der Softwareentwicklung: {\"U}berblick, UML-Diagramme -~~~~~~~~~ Projektgeschehen: Projektdefinition und -phasen, Projektmanagement ~ Die Zielgruppen: -~~~~~~~~~ Studierende der Wirtschaftsinformatik, Informatik oder Betriebswirtschaftslehre, die sich erstmals mit der Entwickl ung von Softwaresystemen befassen -~~~~~~~~~ Auszubildende in der IT -~~~~~~~~~ FachinformatikerInnen sowie Informatikkauffrauen und -kaufm{\"a}nner -~~~~~~~~~ IT-Einste iger, d ie an verst{\"a}ndlichem Basiswissen und an praxiserprobten {\"U}bungen interessiert sind ~ Die Autoren: Hans Brandt-Pook ist Professor f{\"u}r Informatik/Wirtschaftsinformatik an der Fachhochschule Bielefeld. Rainer Kollmeier ist IT-Senior Berater in der arvato Systems GmbH, einem Tochterunternehmen der Bertelsmann SE {\&} Co. KGaA, Ausbildungskoordinator und Pr{\"u}fer in IT-Berufen},
 author = {Brandt-Pook, H. and Kollmeier, R.},
 year = {2015},
 title = {Softwareentwicklung kompakt und verst{\"a}ndlich: Wie Softwaresysteme entstehen},
 url = {http://ebooks.ciando.com/book/index.cfm/bok_id/2004270},
 address = {Wiesbaden},
 edition = {2. Auflage},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-658-10876-2},
 doi = {10.1007/978-3-658-10876-2}
}


@phdthesis{CarstenHeniger.21.6.2000,
 author = {Hen{\ss}iger, C.},
 year = {21.6.2000},
 title = {Objektorientierte Spieleprogrammierung mit Macromedia Director},
 address = {Stuttgart},
 school = {{Fachhochschule Stuttgart}},
 type = {Diplomarbeit}
}


@article{checkerboard,
 author = {Jog, C. S. and Haber, R. B.},
 title = {Stability of finite element models for distributed--parameter optimization and topology design},
 pages = {203--226},
 volume = {1996},
 number = {130},
 journal = {Computer methods in applied mechanics and engineering}
}


@article{damage,
 author = {Dimitrijevic, B. J. and Hackl, K.},
 year = {2008},
 title = {A Method for Gradient Enhancement of Continuum Damage Models},
 pages = {43--52},
 number = {1},
 journal = {TECHNISCHE MECHANIK}
}


@article{DCOC-Part-1,
 author = {Zhou, M. and Rozvany, G. I. N.},
 year = {1992},
 title = {DCOC: An optimality criteria method for large systems Part I: theory},
 pages = {12--25},
 number = {5},
 journal = {Structural Optimization}
}


@article{DCOC-Part-2,
 author = {Zhou, M. and Rozvany, G. I. N.},
 year = {1993},
 title = {DCOC: An optimality criteria method for large systems Part II: Algorithm},
 pages = {250--262},
 number = {6},
 journal = {Structural Optimization}
}


@article{densityF,
 author = {Bruns, T. E. and Tortorelli, D. A.},
 year = {2001},
 title = {Topology optimization of non-linear elastic structures andcompliant mechanisms},
 pages = {3443--3459},
 number = {190},
 journal = {Computer methods in applied mechanics and engineering}
}


@article{densityWeight,
 abstract = {International Journal for Numerical Methods in Engineering 2003.57:1413-1430},
 author = {Bruns, T. E. and Tortorelli, D. A.},
 year = {2003},
 title = {An element removal and reintroduction strategy for the topology optimization of structures and compliant mechanisms},
 pages = {1413--1430},
 number = {57},
 journal = {International journal for numerical methods in engineering}
}


@article{Diaz.1995,
 author = {D{\'i}az, A. and Sigmund, O.},
 year = {1995},
 title = {Checkerboard patterns in layout optimization},
 pages = {40--45},
 volume = {10},
 number = {1},
 journal = {Structural Optimization},
 doi = {10.1007/BF01743693}
}


@phdthesis{Dienemann.,
 abstract = {Dissertation},
 author = {Dienemann, R.},
 year = {2018},
 title = {Entwicklung einer Optimierungsmethodik f{\"u}r die Form- und Topologieoptimierung von tiefziehbaren Blechstrukturen},
 keywords = {Bleche;Dichtemethode;Eigenwertprobleme;Fertigungsrestriktion;Statik;Tiefziehen;Topologieoptimierung},
 address = {Wuppertal},
 publisher = {Maschinenbau},
 school = {{Bergische Universit{\"a}t Wuppertal}},
 type = {Dissertation}
}


@article{Dimitrijevic.2011,
 author = {Dimitrijevic, B. J. and Hackl, K.},
 year = {2011},
 title = {A regularization framework for damage-plasticity models via gradient enhancement of the free energy},
 pages = {1199--1210},
 volume = {27},
 number = {8},
 issn = {20407939},
 journal = {International Journal for Numerical Methods in Biomedical Engineering},
 doi = {10.1002/cnm.1350}
}


@book{Ernst.2015,
 abstract = {Dieses Buch bietet eine umfassende und praxisorientierte Einf{\"u}hrung in die wesentlichen Grundlagen und Konzepte der Informatik. Es umfasst den Stoff, der typischerweise in den ersten Semestern eines Informatikstudiums vermittelt wird, vertieft Zusammenh{\"a}nge, die dar{\"u}ber hinausgehen und macht sie verst{\"a}ndlich. Die Themenauswahl orientiert sich an der langfristigen Relevanz f{\"u}r die praktische Anwendung. Praxisnah und aktuell werden die Inhalte f{\"u}r Studierende der Informatik und verwandter Studieng{\"a}nge sowie f{\"u}r im Beruf stehende Praktiker vermittelt. Die vorliegende f{\"u}nfte Auflage wurde grundlegend {\"u}berarbeitet und aktualisiert.  Professor Dr. Hartmut Ernst ist seit 1986 Professor f{\"u}r technische Informatik an der Hochschule Rosenheim. Zehn Jahre lang war er dort Mitglied der Hochschulleitung. Als aktiver Gesellschafter eines mittelst{\"a}ndischen Betriebs in der Datenverarbeitungsbranche ist er mit Praxisfragen bestens vertraut.Professor Dr. Jochen Schmidt studierte Informatik an der FH N{\"u}rnberg und der Universit{\"a}t Erlangen-N{\"u}rnberg, wo er anschlie{\ss}end lange in Forschung und Lehre auf dem Gebiet der Mustererkennung und Computer Vision t{\"a}tig war. Es folgte ein mehrj{\"a}hriger Forschungsaufenthalt an der Auckland University of Technology in Neuseeland als stellvertretender Direktor des Centre for Artificial Intelligence Research. Er hat Industrieerfahrung in der Automotive-Software-Entwicklung f{\"u}r Fahrerassistenzsysteme und ist seit 2010 Professor f{\"u}r Informatik an der Hochschule Rosenheim.Professor Dr. Gerd Beneken leitet den Studienschwerpunkt Software-Engineering im Studiengang Informatik an der Hochschule Rosenheim. Er begleitet seit 2003 studentische Teams bei der Durchf{\"u}hrung von Software-Entwicklungsprojekten, von den ersten Anforderungen bis zur Lieferung an interne und externe Kunden. Er promovierte an der TU M{\"u}nchen {\"u}ber das Thema Software-Architektur und Projektmanagement und arbeitete mehrere Jahre als Software-Ingenieur bei der sdm AG in M{\"u}nchen.},
 author = {Ernst, H. and Schmidt, J. and Beneken, G. H.},
 year = {2015},
 title = {Grundkurs Informatik: Grundlagen und Konzepte f{\"u}r die erfolgreiche IT-Praxis - eine umfassende, praxisorientierte Einf{\"u}hrung},
 url = {http://dx.doi.org/10.1007/978-3-658-01628-9},
 address = {Wiesbaden},
 edition = {5., vollst. {\"u}berarb. Aufl.},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-658-01628-9},
 doi = {10.1007/978-3-658-01628-9}
}


@article{Ferrer.2019,
 author = {Ferrer, A.},
 year = {2019},
 title = {SIMP--ALL: A generalized SIMP method based on the topological derivative concept},
 keywords = {10.1002/nme.6140 and Hashin-Shtrikman bounds;SIMP;topological derivative;topology optimization},
 pages = {229},
 volume = {69},
 number = {9},
 issn = {0029-5981},
 journal = {International Journal for Numerical Methods in Engineering},
 doi = {10.1002/nme.6140}
}


@article{Gaganelis.2019,
 author = {Gaganelis, G. and Jantos, D. R. and Mark, P. and Junker, P.},
 year = {2019},
 title = {Tension/compression anisotropy enhanced topology design},
 pages = {2227--2255},
 volume = {59},
 number = {6},
 issn = {1615-147X},
 journal = {Structural and Multidisciplinary Optimization},
 doi = {10.1007/s00158-018-02189-0}
}


@book{Gelfand.2012,
 abstract = {Based on a series of lectures given by I. M. Gelfand at Moscow State University, this book actually goes considerably beyond the material presented in the lectures. The aim is to give a treatment of the elements of the calculus of variations in a form both easily understandable and sufficiently modern. Considerable attention is devoted to physical applications of variational methods, e.g., canonical equations, variational principles of mechanics, and conservation laws.The reader who merely wishes to become familiar with the most basic concepts and methods of the calculus of variations need on},
 author = {Gelfand, I. M. and Fomin, S. V.},
 year = {2012},
 title = {Calculus of Variations},
 url = {http://gbv.eblib.com/patron/FullRecord.aspx?p=1894766},
 address = {Newburyport},
 publisher = {{Dover Publications}},
 isbn = {0-486-41448-5},
 series = {Dover Books on Mathematics}
}


@article{geometricTopOpt,
 author = {Weiss, D. and Sonntag, B. and Krumenaker, T. and {Nowottny, D., Sprave, J.} and Hipp, W.},
 year = {2009},
 title = {Geometry-Based Topology Optimization - Improving Head Impact Performance of an Engine Hood},
 journal = {7th European LS-DYNA Conference}
}


@article{Hackl.2008,
 author = {Hackl, Klaus and Fischer, Franz Dieter},
 year = {2008},
 title = {On the relation between the principle of maximum dissipation and inelastic evolution given by dissipation potentials},
 pages = {117--132},
 volume = {464},
 number = {2089},
 issn = {1364-5021},
 journal = {Proceedings of the Royal Society A: Mathematical, Physical and Engineering Sciences},
 doi = {10.1098/rspa.2007.0086}
}


@article{Hassani,
 author = {Hassani, B. and Hinton, E.},
 title = {A review of homogenization and topology optimization III: Topology optimization using optimality criteria},
 pages = {739--756},
 volume = {1998},
 number = {69},
 journal = {Computers and Structures}
}


@article{heaviSideFilter,
 author = {Guest, J. and Prevost, J. and Belytschko, T.},
 year = {2004},
 title = {Achieving minimum length scale in topology optimization using nodal design variables and projection functions},
 pages = {238--254},
 number = {61},
 journal = {International journal for numerical methods in engineering}
}


@book{Holzapfel.2010,
 author = {Holzapfel, Gerhard A.},
 year = {2010},
 title = {Nonlinear solid mechanics: A continuum approach for engineering},
 address = {Chichester},
 edition = {Repr},
 publisher = {Wiley},
 isbn = {978-0471-82304-9}
}


@article{Jantos.2016,
 author = {Jantos, D. R. and Junker, P. and Hackl, K.},
 year = {2016},
 title = {An evolutionary topology optimization approach with variationally controlled growth},
 pages = {780--801},
 volume = {310},
 journal = {Computer methods in applied mechanics and engineering},
 doi = {10.1016/j.cma.2016.07.022}
}


@article{Jantos.2018,
 author = {Jantos, D. R. and Hackl, K. and Junker, P.},
 year = {2018},
 title = {On an accurate and fast regularization approach to thermodynamic based topology optimization},
 pages = {e201800137},
 volume = {18},
 number = {1},
 issn = {16177061},
 journal = {PAMM},
 doi = {10.1002/pamm.201800137}
}


@article{Jantos.2018b,
 author = {Jantos, Dustin R. and Junker, Philipp and Hackl, Klaus},
 year = {2018},
 title = {Optimized growth and reorientation of anisotropic material based on evolution equations},
 pages = {47--66},
 volume = {62},
 number = {1},
 issn = {0178-7675},
 journal = {Computational Mechanics},
 doi = {10.1007/s00466-017-1483-3}
}


@article{Jantos.2019,
 author = {Jantos, D. R. and Hackl, K. and Junker, P.},
 year = {2019},
 title = {An accurate and fast regularization approach to thermodynamic topology optimization},
 pages = {991--1017},
 volume = {117},
 number = {9},
 issn = {0029-5981},
 journal = {International Journal for Numerical Methods in Engineering},
 doi = {10.1002/nme.5988}
}


@article{Jantos.2019b,
 author = {Jantos, D. R. and Riedel, C. and Hackl, K. and Junker, P.},
 year = {2019},
 title = {Comparison of thermodynamic topology optimization with SIMP},
 pages = {521--548},
 volume = {31},
 number = {2},
 issn = {0935-1175},
 journal = {Continuum Mechanics and Thermodynamics},
 doi = {10.1007/s00161-018-0706-y}
}


@phdthesis{Junker.,
 abstract = {Bochum, Univ., Habil.-Schrift, Fakult{\"a}t f{\"u}r Maschinenbau, 2016},
 author = {Junker and Philipp},
 year = {2016},
 title = {Variational modeling of martensitic phase transformations : Hamiltonian principles, experimental validation, numerical approaches},
 keywords = {Formged{\"a}chtnislegierung;Hamilton Prinzip;Hamiltonsches Prinzip;Martensitische Transformation;Materialmodellierung;Memory-Legierung;Orientierungsverteilungsfunktion;Transformation;Variationelle Materialmodellierung},
 address = {Bochum},
 school = {{Ruhr Universit{\"a}t Bochum}},
 type = {Habilitationsschrift}
}


@article{Junker.2015,
 author = {Junker, P. and Hackl, K.},
 year = {2015},
 title = {A variational growth approach to topology optimization},
 pages = {293--304},
 volume = {52},
 number = {2},
 issn = {1615-147X},
 journal = {Structural and Multidisciplinary Optimization},
 doi = {10.1007/s00158-015-1241-0}
}


@article{Junker.2016,
 author = {Junker, P. and Hackl, K.},
 year = {2016},
 title = {A discontinuous phase field approach to variational growth-based topology optimization},
 pages = {81--94},
 volume = {54},
 number = {1},
 issn = {1615-147X},
 journal = {Structural and Multidisciplinary Optimization},
 doi = {10.1007/s00158-016-1398-1}
}


@book{Lawo.1987,
 author = {Lawo, M.},
 year = {1987},
 title = {Optimierung im konstruktiven Ingenieurbau},
 address = {Braunschweig u.a},
 publisher = {Vieweg},
 isbn = {3-528-08832-X}
}


@misc{MatthiasBaitsch.09.01.2018,
 author = {Baitsch, M.},
 date = {09.01.2018},
 title = {BOfem User's Guide},
 address = {Bochum, 2018},
 urldate = {2018}
}


@phdthesis{MatthiasBaitsch.2003,
 author = {Baitsch, M.},
 year = {2003},
 title = {Optimierung druckbeanspruchter Stabtragwerke unter Ber{\"u}cksichtigung geometrischer Imperfektionen},
 address = {Bochum},
 school = {{Ruhr Universit{\"a}t Bochum}},
 type = {Dissertation}
}


@phdthesis{maute,
 author = {Maute, K.},
 year = {1998},
 title = {Topologie- und Formoptimierung von d{\"u}nnwandigen Tragwerken},
 address = {Stuttgart},
 publisher = {Institut f{\"u}r Baustatik},
 school = {{Universit{\"a}t Stuttgart}},
 type = {Dissertation}
}


@book{Muller.2015,
 abstract = {Ausgehend von Beispielen werden grundlegende Paradigmen der Informatik vermittelt. Die Schwerpunkte liegen auf dem Algorithmenbegriff, auf einer Einf{\"u}hrung in die Programmierung auf Grundlage der Programmiersprache Java und auf objektorientierten Konzepten. Ferner wird an die Aufwandsanalyse von Algorithmen und die Funktionsweise von Rechnern herangef{\"u}hrt. Anh{\"a}nge zur Java-Programmierumgebung, zu den Grundkonzepten der Programmiersprache C++ und zur UML-Notation erg{\"a}nzen den praktischen Teil. So gelingt der Einstieg in das Informatikstudium! Der Inhalt Was ist Informatik? - Programmierung~- Algorithmen und Datenstrukturen - Vom Programm zum Rechner Die Zielgruppen Studienanf{\"a}nger mit Informatik im Haupt- und Nebenfach an Fachhochschulen und Universit{\"a}ten Informatik-Lehrer und Sch{\"u}ler ~ Die Autoren Prof. Dr. Heinrich M{\"u}ller und Dr. Frank Weichert lehren und forschen an der Technischen Universit{\"a}t Dortmund},
 author = {M{\"u}ller, H. and Weichert, F.},
 year = {2015},
 title = {Vorkurs Informatik: Der Einstieg ins Informatikstudium},
 url = {http://ebooks.ciando.com/book/index.cfm/bok_id/1870196},
 address = {Wiesbaden},
 edition = {4., aktualisierte und erw. Aufl.},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-658-08102-7},
 doi = {10.1007/978-3-658-08102-7}
}


@phdthesis{ortmann.,
 author = {Ortmann, C.},
 year = {2015},
 title = {Entwicklung eines graphen- und heuristikbasierten Verfahrens zur Topologieoptimierung von Profilquerschnitten f{\"u}r Crashlastf{\"a}lle},
 address = {Wuppertal},
 school = {{Bergischen Universit{\"a}t Wuppertal}},
 type = {Dissertation}
}


@article{Ortmann.2014,
 author = {Ortmann, C. and Schumacher, A.},
 year = {2014},
 title = {Mathematical Description and Algorithmization of Expert Knowledge for the Support of the Topology Optimization of Crashworthiness Structures},
 pages = {1023--1026},
 volume = {14},
 number = {1},
 issn = {16177061},
 journal = {PAMM},
 doi = {10.1002/pamm.201410488}
}


@book{Papageorgiou.2015,
 abstract = {Die vierte Auflage dieses gut eingf{\"u}hrten Buches pr{\"a}sentiert eine breite {\"U}bersicht {\"u}ber statische, dynamische und stochastische Verfahren der Optimierungstheorie. Dazu geh{\"o}ren sowohl klassische (aber nach wie vor bedeutende) Optimierungsverfahren, die sich in der Anwendung bereits vielfach bew{\"a}hrt haben, als auch j{\"u}ngere Entwicklungen, die f{\"u}r zuk{\"u}nftige Anwendungen besonders vielversprechend erscheinen. Bei einem Gro{\ss}teil der Verfahren werden mathematische Ableitungen und Hintergrundinformationen in verst{\"a}ndlicher Form mitgeliefert; so ist im Zusammenhang mit der weiterf{\"u}hrenden, spezialisierten Literatur ein vertieftes Studium der Sachverhalte erleichtert. Der Text beinhaltet viele Beispiele zur Veranschaulichung der Verfahrensweisen. Dar{\"u}ber hinaus enthalten einige Kapitel eine Anzahl anspruchsvoller Anwendungen mit praktischer Relevanz. Der Inhalt Teil I Statische Optimierung: Allgemeine Problemstellung der statischen Optimierung.- Minimierung einer Funktion einer Variablen.- Teil II Dynamische Optimierung: Variationsrechnung zur Minimierung von Funktionalen.- Optimale Steuerung dynamischer Systeme.- Minimum-Prinzip.- Teil III Stochastische optimale Regler und Filter: Stochastische dynamische Programmierung. Die Zielgruppen Das Werk richtet sich sowohl an Studierende der Ingenieurwissenschaften als auch an Wissenschaftler in Forschung und Praxis. Die Autoren Prof. Markos Papageorgiou ist der Autor der ersten und zweiten Auflage des Buches. Er lehrt und forscht seit vielen Jahren im Bereich Optimierung und Automatisierungstechnik, derzeit an der Technischen Universit{\"a}t Kreta in Griechenland. Dr.-Ing. Marion Leibold ist Wissenschaftliche Mitarbeiterin am Lehrstuhl f{\"u}r Steuerungs- und Regelungstechnik der Elektrotechnik an der TU M{\"u}nchen. Sie liest dort die Vorlesung {\textquotedbl}Optimierungsverfahren in der Automatiserungstechnik{\textquotedbl}. Sie forscht im Bereich optimaler Steuerung hybrider dynamischer Systeme mit Anwendungen in der Robotik. Prof. Martin Buss ist Ordinarius am Lehrstuhl f{\"u}r Steuerungs- und Regelungstechnik der Elektrotechnik an der TU M{\"u}nchen und lehrt und forscht seit vielen Jahren unter anderem im Bereich Optimierung und Automatisierung.},
 author = {Papageorgiou, M. and Leibold, M. and Buss, M.},
 year = {2015},
 title = {Optimierung: Statische, dynamische, stochastische Verfahren f{\"u}r die Anwendung},
 url = {http://dx.doi.org/10.1007/978-3-662-46936-1},
 address = {Berlin and Heidelberg},
 edition = {4., korrigierte Auflage},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-662-46936-1},
 doi = {10.1007/978-3-662-46936-1}
}


@book{Pietruszka.2014,
 abstract = {Dieses Lehrbuch f{\"u}hrt grundlegend in die Programmierumgebung MATLAB{\circledR} ein und zeigt, wie damit die numerische sowie symbolische Berechnung und Visualisierung zur L{\"o}sung von Fragestellungen aus dem Maschinenbau eingesetzt werden kann. Dabei stehen die mathematische und physikalische Modellbildung sowie die Berechnung und Simulation dynamischer Systeme im Vordergrund. Wichtige S{\"a}ulen der MATLAB{\circledR}-Umgebung wie die Computeralgebra mit dem Symbolic Math Tool, die grafische Entwicklungsumgebung Simulink{\circledR} mit den Erweiterungen Stateflow{\circledR} und SimMechanicsTM werden ebenfalls behandelt, dazu kommen Anwendungsbeispiele aus den Bereichen Maschinendynamik, Schwingungslehre und Mechatronik. Die aktuelle Ausgabe basiert auf der MATLAB-Version R2014a. Das Kapitel zur physikalischen Modellbildung mit SimscapeTM und SimMechanicsTM der 2. Generation wurde v{\"o}llig neu gestaltet. Eine Randwertaufgabe mit verschiedenen L{\"o}sungswegen erg{\"a}nzt die neue Auflage. Programme und weitere {\"U}bungen zu den einzelnen Kapiteln sind auf unserer Homepage beim Buch zu finden. Der Inhalt Einf{\"u}hrung in MATLAB{\circledR} - Modellbildung - Lineare Schwingungsmodelle - Simulation unter Simulink{\circledR}, blockorientierte Vorgehensweise - Simulation und Randwertprobleme unter MATLAB{\circledR}, skriptorientierte Vorgehensweise - Modellierung und Simulation mit dem Stateflow{\circledR} Tool - Physikalische Modelle unter Simulink{\circledR} - Beispiele und Anwendungen aus der Maschinendynamik, Schwingungslehre und Mechatronik Die Zielgruppen - Studierende des Maschinenbaus an Fachhochschulen und Technischen Universit{\"a}ten - Berechnungsingenieure in der Praxis Der Autor Dr.-Ing. Wolf Dieter Pietruszka lehrte am Lehrstuhl f{\"u}r Mechanik an der Universit{\"a}t Duisburg-Essen},
 author = {Pietruszka, W. D.},
 year = {2014},
 title = {MATLAB und Simulink in der Ingenieurpraxis: Modellbildung, Berechnung und Simulation},
 url = {http://dx.doi.org/10.1007/978-3-658-06420-4},
 address = {Wiesbaden},
 edition = {4., {\"u}berarb., aktualisierte u. erw. Aufl.},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-658-06420-4},
 series = {Lehrbuch},
 doi = {10.1007/978-3-658-06420-4}
}


@book{Schumacher.2013,
 abstract = {{\textless}!-- /* Font Definitions */ @font-face {font-family:{\textquotedbl}MS Mincho{\textquotedbl}; panose-1:2 2 6 9 4 2 5 8 3 4; mso-font-alt:{\textquotedbl}ＭＳ 明朝{\textquotedbl}; mso-font-charset:128; mso-generic-font-family:modern; mso-font-pitch:fixed; mso-font-signature:-1610612033 1757936891 16 0 131231 0;} @font-face {font-family:{\textquotedbl}Cambria Math{\textquotedbl}; panose-1:2 4 5 3 5 4 6 3 2 4; mso-font-charset:1; mso-generic-font-family:roman; mso-font-format:other; mso-font-pitch:variable; mso-font-signature:0 0 0 0 0 0;} @font-face {font-family:{\textquotedbl}$\backslash$@MS Mincho{\textquotedbl}; panose-1:2 2 6 9 4 2 5 8 3 4; mso-font-charset:128; mso-generic-font-family:modern; mso-font-pitch:fixed; mso-font-signature:-1610612033 1757936891 16 0 131231 0;} /* Style Definitions */ p.MsoNormal, li.MsoNormal, div.MsoNormal {mso-style-unhide:no; mso-style-qformat:yes; mso-style-parent:{\textquotedbl}{\textquotedbl}; margin:0in; margin-bottom:.0001pt; mso-pagination:widow-orphan; font-size:12.0pt; font-family:{\textquotedbl}Times New Roman{\textquotedbl},{\textquotedbl}serif{\textquotedbl}; mso-fareast-font-family:{\textquotedbl}Times New Roman{\textquotedbl}; mso-ansi-language:DE; mso-fareast-language:DE;} .MsoChpDefault {mso-style-type:export-only; mso-default-props:yes; font-size:10.0pt; mso-ansi-font-size:10.0pt; mso-bidi-font-size:10.0pt;} @page WordSection1 {size:8.5in 11.0in; margin:1.0in 1.0in 1.0in 1.0in; mso-header-margin:.5in; mso-footer-margin:.5in; mso-paper-source:0;} div.WordSection1 {page:WordSection1;} --{\textgreater} Ziel des Buches ist es, die notwendigen Kenntnisse f{\"u}r den effizienten Einsatz von mathematischen Optimierungsverfahren in der Gestaltung und der Strukturauslegung von Bauteilen zu vermitteln. Dabei werden auch die wesentlichen Grundlagen zum rechnergest{\"u}tzten Konstruieren und Berechnen zur Verf{\"u}gung gestellt. Der Autor bezieht die neuesten Entwicklungen und Anwendungsbereiche auf dem Gebiet der Optimierung ein und diskutiert die Vor- und Nachteile der unterschiedlichen Optimierungsans{\"a}tze. Die vorgestellten konkreten Anwendungen der Optimierung erleichtern die Einarbeitung in das mathematisch anspruchsvolle Gebiet. Mit Hilfe der bereitgestellten {\"U}bungsaufgaben kann der Leser das Gelernte am eigenen Computer vertiefen. In der aktuellen 2. Auflage wurden Erkl{\"a}rungen {\"u}berarbeitet und aktuelle Optimierungsalgorithmen und -verfahren aufgenommen. Das Lehrbuch ist f{\"u}r Studierende und praktisch t{\"a}tige Ingenieure und Ingenieurinnen konzipiert und auch als Nachschlagewerk geeignet. ~ ~ ~ Professor Dr.-Ing. Axel Schumacher studierte Maschinenbau an der Universit{\"a}t Duisburg und der RWTH Aachen. Er promovierte auf dem Gebiet der Topologie ...},
 author = {Schumacher, A.},
 year = {2013},
 title = {Optimierung mechanischer Strukturen: Grundlagen und industrielle Anwendungen},
 url = {http://dx.doi.org/10.1007/978-3-642-34700-9},
 address = {Berlin and Heidelberg},
 edition = {2., aktual. u. erg. Aufl. 2013},
 publisher = {Springer},
 isbn = {978-3-642-34700-9},
 doi = {10.1007/978-3-642-34700-9}
}


@phdthesis{Schwarz.,
 abstract = {Bochum, Univ., Fakutl{\"a}t f{\"u}r Maschinenbau, Diss., 18.07.2019},
 author = {Schwarz, Stephan},
 year = {2019},
 title = {Efficient approaches for regularized damage models : variational modeling and numerical treatment},
 keywords = {Entfestigung;Finite-Elemente-Methode;Lokalisation;Lokalisierung;Regularisierung;Sch{\"a}digung},
 publisher = {Institut f{\"u}r Mechanik},
 school = {{Ruhr Universit{\"a}t Bochum}},
 type = {Dissertation}
}


@book{Schwarz.2001,
 author = {Schwarz, S.},
 year = {2001},
 title = {Sensitivit{\"a}tsanalyse und Optimierung bei nichtlinearem Strukturverhalten: Zugl.: Stuttgart, Univ., Diss., 2001},
 address = {Stuttgart},
 volume = {34},
 publisher = {Univ and {Inst. f{\"u}r Baustatik}},
 isbn = {3-00-007419-8},
 series = {Bericht / Institut f{\"u}r Baustatik der Universit{\"a}t Stuttgart}
}


@article{sensitivityF,
 author = {Sigmund, O.},
 year = {1997},
 title = {On the design of compliant mechanisms using topology optimization},
 pages = {493--524},
 number = {25},
 journal = {Journal of Structural Mechanics}
}


@phdthesis{sigmund.,
 author = {Sigmund, O.},
 year = {1994},
 title = {Design of Material Structures using Topology Optimization},
 address = {Denmark},
 school = {{Technical University of Denmark}},
 type = {Dissertation}
}


@article{Sigmund.2007,
 author = {Sigmund, O.},
 title = {Morphology-based black and white filters for topology optimization},
 pages = {401--424},
 volume = {2007},
 number = {33 (4-5)},
 issn = {1615-147X},
 journal = {Structural and Multidisciplinary Optimization},
 doi = {10.1007/s00158-006-0087-x}
}


@article{simp,
 author = {{Rozvany, G., I., N.} and Zhou, M. and Birker, T.},
 year = {1992},
 title = {Generalized shape optimization without homogenization},
 pages = {250--252},
 number = {4},
 journal = {Structur OptimiTation}
}


@article{StolpeM.2001,
 author = {Stolpe, M. and Svanberg, K.},
 title = {An alternative interpolation scheme for minimum compliance topology optimization},
 pages = {116--124},
 volume = {2001},
 number = {22},
 issn = {1615-147X},
 journal = {Structural and Multidisciplinary Optimization}
}


@book{Thuselt.2013,
 abstract = {Der Leser lernt Grundfertigkeiten im Umgang mit einem der numerischen Standardwerkzeuge MATLAB, Scilab und Octave kennen und anwenden. Von Vorteil ist, dass letztere als Freeware erh{\"a}ltlich sind. Die Grundz{\"u}ge dieser Programmiersprachen werden dem Benutzer Schritt f{\"u}r Schritt nahegebracht. Die erworbenen Kenntnisse sind damit zur L{\"o}sung vielf{\"a}ltiger mathematischer, physikalischer und insbesondere ingenieurwissenschaftlicher Aufgaben einsetzbar. Im ersten Teil werden in einfacher und anschaulicher Weise das Arbeiten auf Kommandozeilenebene mit reellen und komplexen Variablen, Vektoren und Matrizen, der zweckm{\"a}{\ss}ige Umgang mit Polynomen sowie die wichtigsten grafischen Ausgabem{\"o}glichkeiten beschrieben. F{\"u}r die Programmierung werden Script-Dateien und Funktionen benutzt. Zu den behandelten numerischen Aufgabenstellungen geh{\"o}ren - L{\"o}sung von linearen Gleichungssystemen und nichtlinearen Gleichungen, - Kurvenanpassung und Interpolation, - numerische Integration, - L{\"o}sung von Differentialgleichungen, - Fourier-Reihen und Wavelets. Daneben werden einige Besonderheiten der Computerarithmetik (Konvergenzprobleme, Rundungsfehler) gegen{\"u}ber der {\glqq}exakten{\grqq} Algebra und Analysis herausgearbeitet},
 author = {Thuselt, F. and Gennrich, F. P.},
 year = {2013},
 title = {Praktische Mathematik mit MATLAB, Scilab und Octave: F{\"u}r Ingenieure und Naturwissenschaftler},
 url = {http://dx.doi.org/10.1007/978-3-642-25825-1},
 address = {Berlin},
 publisher = {{Springer Spektrum}},
 isbn = {978-3-642-25825-1},
 doi = {10.1007/978-3-642-25825-1}
}


@phdthesis{Waimann.,
 abstract = {Formged{\"a}chtnislegierungen sind vielversprechende Materialien f{\"u}r die industrielle Anwendung. Eine Voraussetzung f{\"u}r diese sind jedoch Materialmodelle, die in der Lage sind, stattfindende mikrostrukturelle Prozesse abzubilden. Die vorliegende Arbeit behandelt parallel zur diffusionslosen Phasentransformation stattfindende irreversible Prozesse, die in der funktionalen Erm{\"u}dung des Materials durch zyklische Belastung resultieren. Die drei pr{\"a}sentierten Modelle basieren auf der variationellen Methode des Prinzips des Minimums des Dissipationspotentials. Der Effekt der funktionalen Erm{\"u}dung wird in den ersten beiden Modellen durch simultane plastische Deformation bzw. irreversible Transformationen abgebildet. Der Einfluss thermischen Zyklierens wird im dritten Modell durch Speicherung der Transformationshistorie erreicht. Simulationsergebnisse zeigen die F{\"a}higkeit der Modelle, Phasentransformationen mit irreversiblen Prozessen zu koppeln und die funktionale Erm{\"u}dung abzubilden.

Shape memory alloys are attractive materials for industrial applications. A requirement for this usage are material models which are able to predict the microstructural processes. The present thesis deals with irreversible processes which simultaneously take place to the diffusionless phase transformation and which result in the functional fatigue of the material due to cyclic loading. The three presented models are based on the variational method of the principle of the minimum of the dissipation potential. In the first two approaches, the effect of functional fatigue is modeled by simultaneous plastic deformation or respectively irreversible transformations. In the third model, the influence of thermal cycling is considered by storage of the transformation history. Simulation results prove the material models' ability to couple phase transformations with irreversible processes as well as to display the functional fatigue.},
 author = {Waimann, Johanna},
 year = {2018},
 title = {Variationelle Modellierung irreversibler Effekte in polykristallinen Formged{\"a}chtnislegierungen},
 publisher = {Institut f{\"u}r Mechanik},
 school = {{Ruhr Universit{\"a}t Bochum}},
 doi = {10.13154/294-6218},
 type = {Dissertation}
}


@book{Wiedemann.2007,
 author = {Wiedemann, Johannes},
 year = {2007},
 title = {Leichtbau: Elemente und Konstruktion},
 url = {http://site.ebrary.com/lib/alltitles/docDetail.action?docID=10172875},
 address = {Berlin, Heidelberg},
 edition = {3. Auflage},
 publisher = {{Springer-Verlag Berlin Heidelberg}},
 isbn = {978-3-540-33657-0},
 series = {Klassiker der Technik},
 doi = {10.1007/978-3-540-33657-0}
}


